<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-23T10:57:48+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">COMo</title><entry><title type="html">Pressemitteilung: Mit Luftmonitoring gegen Corona</title><link href="http://localhost:4000/presse/2021/12/08/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pressemitteilung: Mit Luftmonitoring gegen Corona" /><published>2021-12-08T12:00:00+01:00</published><updated>2021-12-08T12:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2021/12/08/como</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2021/12/08/como.html">&lt;h2 id=&quot;mit-luftmonitoring-gegen-corona&quot;&gt;Mit Luftmonitoring gegen Corona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;https://www.technologiestiftung-berlin.de/&quot;&gt;Technologiestiftung&lt;/a&gt; startet gemeinsam mit der &lt;a href=&quot;https://www.htw-berlin.de/&quot;&gt;Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin (HTW Berlin)&lt;/a&gt; das Projekt COMo, zum CO2-Monitoring in öffentlich zugänglichen Räumen. Da die CO2-Luftwerte in geschlossenen Räumen auch Rückschlüsse auf die Belastung mit Corona-Viren erlauben, können mit dem Monitoring Risikosituationen frühzeitig erkannt und durch Lüften gebannt werden. Die Idee für das Projekt hatte die Initiative &lt;a href=&quot;https://clair-berlin.de&quot;&gt;Clair Berlin&lt;/a&gt;, die von den IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil im Zuge der Corona-Pandemie gegründet wurde. Das Projekt COMo wird von der Berliner Senatskanzlei gefördert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Frank Nägele, Staatssekretär für Verwaltungs- und Infrastrukturmodernisierung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Das digitale Monitoring von Luftwerten kann helfen, das Infektionsrisiko zu senken, weil zeitnah angezeigt wird, wann gelüftet werden muss. Damit wird ein zusätzlicher Baustein zur Pandemiebekämpfung erprobt. Mit Digitalisierungsprojekten wie COMo entwickeln wir die digitale Infrastruktur, die wir für Berlin wollen: transparent und resilient. Eine niedrigschwellige Technologie wie LoRaWAN kann hierbei eine wichtige Unterstützung sein.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Zimmer, Vorstandsvorsitzender der Technologiestiftung Berlin:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Mit Open Source und offenen Daten das Infektionsrisiko zu senken: Das Projekt COMo bietet eine wichtige Grundlage, auf deren Basis auch Entwickler:innen mit eigenen Entwicklungen einen zusätzlichen Beitrag leisten können.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Technologiestiftung plant, gemeinsam mit den Projektpartnern zunächst bis zu 50 öffentlich zugängliche Räume mit CE-konformen NDIR-CO2-Sensoren auszurüsten. Sie messen die Luftwerte und leiten sie an die von der &lt;a href=&quot;https://clair-berlin.de&quot;&gt;Clair-Initiative&lt;/a&gt; errichtete offene Datenplattform weiter. Für die Übertragung wird das LoRaWAN-Netzwerk &lt;a href=&quot;https://www.thethingsnetwork.org/&quot;&gt;„The Things Network“&lt;/a&gt; genutzt. Auf der Plattform werden dann in Echtzeit die Luftwerte veröffentlicht. Bereits jetzt kann man erste Messwerte aus dem Testbetrieb einsehen. Die Betreiber:innen der jeweils erfassten Orte können die Daten von der Plattform in ihren jeweiligen Räumen, beispielsweise auf einem Monitor, zeigen und so für die Besucher:innen Transparenz über die CO2-Konzentration herstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im nun beginnenden Pilotbetrieb fokussiert sich das Projekt auf den öffentlichen Betrieb und die horizontale Skalierung, also auf eine möglichst repräsentative Verteilung der Sensorik. Die Initiative wendet sich insbesondere an Betreiber:innen von Restaurants, Theatern, Ausstellungsräumen, Bibliotheken oder Schulungsräumen, um vor allem während der Pandemie eine weitere Hilfestellung bei der Einhaltung der Hygieneregeln zu leisten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessierte Betreiber:innen von öffentlichen Räumen können sich demnächst unter &lt;a href=&quot;https://clair-berlin.de/mitmachen.html&quot;&gt;https://clair-berlin.de/mitmachen.html&lt;/a&gt; über eine Teilnahme am Projekt und die Zusendung eines CO2-Sensors informieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr Informationen zum Projekt finden sich unter: &lt;a href=&quot;https://www.technologiestiftung-berlin.de/projekte/como-berlin&quot;&gt;https://www.technologiestiftung-berlin.de/projekte/como-berlin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Quellcode von Clair liegt offen unter: &lt;a href=&quot;https://github.com/ClairBerlin&quot;&gt;https://github.com/ClairBerlin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;COMo ist ein Projekt der Technologiestiftung Berlin und wird von der Senatskanzlei Berlin gefördert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kontakt: Frauke Nippel, Technologiestiftung Berlin, Pressesprecherin, E-Mail: &lt;a href=&quot;mailto:nippel@technologiestiftung-berlin.de&quot;&gt;nippel@technologiestiftung-berlin.de&lt;/a&gt;, Tel. 0175/72 36 451&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Pressemitteilung als PDF:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/downloads/211208_PE_COMo_Mit_Luftmonitoring_gegen_Corona.pdf&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/20211209_PM_COMo_th.png&quot; alt=&quot;Abbild der PDF-Datei&quot; class=&quot;mx-0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Jan Weil</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">Die Technologiestiftungs startet gemeinsam mit der Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin (HTW Berlin) das Projekt COMo, zum CO2-Monitoring in öffentlich zugänglichen Räumen. Da die CO2-Luftwerte in geschlossenen Räumen auch Rückschlüsse auf die Belastung mit Corona-Viren erlauben, können mit dem Monitoring Risikosituationen frühzeitig erkannt und durch Lüften gebannt werden. Die Idee für das Projekt hatte die Initiative Clair Berlin, die von den IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil im Zuge der Corona-Pandemie gegründet wurde. Das Projekt COMo wird von der Berliner Senatskanzlei gefördert.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!</title><link href="http://localhost:4000/presse/2021/05/31/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!" /><published>2021-05-31T13:00:00+02:00</published><updated>2021-05-31T13:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2021/05/31/como</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2021/05/31/como.html">&lt;h1 id=&quot;hurra-hurra-hurra-das-neue-widget-ist-da&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In unzähligen Stunden wurden Sensoren verteilt und installiert, Messdaten erhoben, gesammelt und anschließend analysiert. Die von diesen Messdaten generierten Informationen werden ab sofort übersichtlich in unserem neuen Widget dargestellt - für die Betreiber:innen, aber vor allem für die Besucher:innen und die ganze Berliner Stadtgesellschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Wie funktioniert das Widget genau?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sobald der bei den Betreiber:innen installierte Sensor den CO2-Gehalt des Raumes gemessen hat, funkt er seine Messdaten über das Netzwerk LoRaWAN an die COMo-Plattform. Auf unserer Website werden anschließend im neuen Widget die zuletzt erhobenen Messdaten in Verbindung mit einem CO2-Richtwert für Luftqualität in Innenräumen sichtbar. An diesem CO2- Richtwert orientiert sich auch die Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin, die die wissenschaftliche Grundlage dieses Projekts geschaffen hat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Auf dem Widget ist dabei nicht nur der CO2-Wert erkennbar, sondern es wird zusätzlich darüber aufgeklärt, welche Aussage anhand dieses Wertes über die Luftqualität in diesem Raum getroffen werden kann. Eine gesunde Raumluft kann dabei nicht nur das Risiko einer Sars-CoV- 2-Infektion minimieren, sondern fördert auch die Konzentration und Produktivität!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Veröffentlichen die Teilnehmenden die Daten ihrer Räumlichkeiten, kommunizieren sie den Besucher:innen, dass sie sich für eine gesunde Raumlufthygiene einsetzen und beteiligen sich daran, dass Bürger:innen aktiver in wissenschaftliche Forschungsprozesse eingebunden werden – ein Gewinn für das Gemeinwohl. Deshalb nennen wir unser Widget intern auch WINget ;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Welche Informationen werden im Widget angezeigt?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_Widget_1.png&quot; alt=&quot;Widget Messwerte&quot; class=&quot;post-img-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Die Visualisierung im Widget zeigt einen Balken, auf dem der zuletzt gemessene Messwert und die entsprechende Uhrzeit ersichtlich wird.
Befindet sich dieser Wert im blauen Bereich (CO2 &amp;lt; 1000 ppm) ist ausreichend frische Luft in dem Raum vorhanden. Befindet sich der Wert jedoch im gelben Bereich (1000 &amp;lt; CO2 &amp;lt; 2000 ppm) sollte
möglichst zeitnah gelüftet werden. Sollte sich der Wert bereits im roten Bereich (CO2 &amp;gt; 2000 ppm) befinden, deutet dies auf eine sehr hohe Aerosollast in der Luft hin und es sollte unverzüglich gelüftet werden. Mehr über die Messwerte, an denen wir uns orientieren, erfährst du &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#h2-warum-sollte-die-co-sub-2-sub-konzentration-in-innenräumen-gemessen-werden&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_Widget_2.png&quot; alt=&quot;Widget with infotext&quot; class=&quot;post-img-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der farbige Balken sowie der kurze Infotext darunter enthalten sowohl für die Betreiber:innen als auch für die Besucher:innnen wichtige Hinweise. Die Betreiber:innen erkennen, wann in ihren Räumlichkeiten gelüftet werden sollte und auch die Besucher:innen werden über die Raumlufthygiene der Örtlichkeit informiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollten an unterschiedlichen Orten in einem Gebäude Sensoren positioniert sein, besteht die Möglichkeit, sich anhand der Pfeile durch die verschiedenen Räumlichkeiten zu navigieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_Widget_3.png&quot; alt=&quot;Widget with infotext&quot; class=&quot;post-img-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es kann vorkommen, dass der Sensor manchmal keine Daten sammelt oder diese nicht übermittelt werden können, dies kann unterschiedliche Gründe haben. Bei wiederkehrenden Problemen haben die Betreiber:innen die Möglichkeit, sich an das COMo- Team zu wenden. Alles zu der Technik, die hinter COMo steckt, erfährst du &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#sensoren&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobald die Betreiber:innen sich entscheiden, ihre Daten zu teilen, werden diese für die Besucher:innen sichtbar. So können wir alle an einer guten und gesunden Raumluft teilhaben. Doch wie sieht es aus mit dem Datenschutz? Antworten dazu findest du in unserem &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#datenschutz&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit noch mehr Daten und Wissen geteilt werden können wird COMo zusätzlich in die Datenplattform für IoT-Projekte &lt;a href=&quot;https://stadtpuls.com/COMo-Projekt/sensors&quot;&gt;Stadtpuls&lt;/a&gt; integriert - einfach SENSORtionell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatur:
Schmohl, Tobias, Thorsten, Philipp (Hg.): Handbuch Transdisziplinäre Didaktik, Bielefeld, 2021.&lt;/p&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">In unzähligen Stunden wurden Sensoren verteilt und installiert, Messdaten erhoben, gesammelt und anschließend analysiert. Die von diesen Messdaten generierten Informationen werden ab sofort übersichtlich in unserem neuen Widget dargestellt - für die Betreiber:innen, aber vor allem für die Besucher:innen und die ganze Berliner Stadtgesellschaft.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>