<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-10-20T10:57:35+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">COMo</title><entry><title type="html">Einem Molekül auf der Spur - Berliner Sensorgeschichten</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/10/20/stadtpuls.html" rel="alternate" type="text/html" title="Einem Molekül auf der Spur - Berliner Sensorgeschichten" /><published>2022-10-20T02:00:00+02:00</published><updated>2022-10-20T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/10/20/stadtpuls</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/10/20/stadtpuls.html">&lt;h1 id=&quot;einem-molekül-auf-der-spur---berliner-sensorgeschichten&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;Einem Molekül auf der Spur - Berliner Sensorgeschichten&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Für die folgende Data Story auf der Sensordaten-Plattform &lt;a href=&quot;https://stories.stadtpuls.com/molekuel-auf-der-spur&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Stadtpuls&lt;/a&gt; haben sich Anna Meide und Ninett Rosenfeld vom COMo-Team auf Spurensuche begeben. Dabei konnte eine wahre Liebesgeschichte zwischen einem eigensinnigen CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Molekül und einem Sensor aufgedeckt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unsere Spurensuche beginnt im dEIn Labor, ein Experimentierraum für Jugendliche, angesiedelt an der Elektrotechnik und Informatik Fakultät der TU Berlin. Wir folgen dem CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Molekül weiter in den Proberaumkomplex noisy Rooms auf dem RAW-Gelände und finden es schließlich auch im Musiksalon des Schloss Biesdorf.
Was wir alles auf unserer Expedition durch laute, gut gelüftete Berliner Innenräume über Raumluft und das eigensinnige Kohlendioxid lernen konnten, erfahrt ihr in unserer Data Story auf der Sensordaten-Plattform &lt;a href=&quot;https://stories.stadtpuls.com/molekuel-auf-der-spur&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Stadtpuls&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/dein_labor_dataviz.png&quot; alt=&quot;Stadtplus-Diagramm, Quelle: TSB&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-img-label&quot;&gt;Auswertung der CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Werte im Workshopraum des dEIn Labors&lt;/p&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">Für die folgende Data Story auf der Sensordaten-Plattform Stadtpuls haben sich Anna Meide und Ninett Rosenfeld vom COMo-Team auf Spurensuche begeben. Dabei konnte eine wahre Liebesgeschichte zwischen einem eigensinnigen CO2&amp;#8209;Molekül und einem Sensor aufgedeckt werden.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">„Es muss ein Umdenken stattfinden und mehr Fokus auf die Luft gelegt werden, die wir täglich einatmen“</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/09/13/ninett.html" rel="alternate" type="text/html" title="„Es muss ein Umdenken stattfinden und mehr Fokus auf die Luft gelegt werden, die wir täglich einatmen“" /><published>2022-09-13T02:00:00+02:00</published><updated>2022-09-13T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/09/13/ninett</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/09/13/ninett.html">&lt;h1 id=&quot;es-muss-ein-umdenken-stattfinden-und-mehr-fokus-auf-die-luft-gelegt-werden-die-wir-täglich-einatmen&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;„Es muss ein Umdenken stattfinden und mehr Fokus auf die Luft gelegt werden, die wir täglich einatmen”&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;7 Fragen an Ninett Rosenfeld&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ninett Rosenfeld ist Projektkoordinatorin des COMo‑Projekts, &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/presse/2022/09/06/uli.html&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;das während der Corona‑Pandemie ins Leben gerufen wurde&lt;/a&gt;. Während des Lockdowns waren viele Kultureinrichtungen gezwungen, ihre Räumlichkeiten zu schließen – diesem Umstand wollte das Projekt entgegenwirken! Die Idee war, für die Betreiber:innen von öffentlich zugänglichen Innenräumen eine Möglichkeit zu schaffen, wie sie ihre Raumluft mithilfe von Sensoren selbst steuern können und dadurch eine gewisse Sicherheit für sich und die Besucher:innen schaffen. Doch vor welchen Herausforderungen stand das Projekt und welche Hürden mussten überwunden werden?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Ninett_Blogbeitrag.JPG&quot; alt=&quot;Ninett Rosenfeld, Quelle: TSB&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Liebe Ninett, als Erstes muss ich natürlich wissen, was du über Raumluft gelernt hast? Warum ist Luftqualität überhaupt wichtig?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Arbeit am COMo‑Projekt hat mir deutlich gezeigt, dass die meisten von uns die Auswirkungen eines stickigen Raumes auf unser Wohlbefinden unterschätzen. Ich rede dabei nicht nur von einem erhöhten Ansteckungsrisiko, wir werden auch schneller müde und unsere Konzentrationsfähigkeit nimmt ab – schlechte Luft kann uns krank machen, wie das Sick Building Syndrom zeigt. Sogar Möbel und Teppiche in einem Raum können Auswirkungen auf unsere Luftqualität haben. Aber auch die Verbindung von Klimakrise und Luftqualität ist für mich viel deutlicher geworden. Die steigenden Temperaturen werden uns zwingen, unser Leben viel mehr in Innenräume zu verlegen. Deswegen wird auch die Frage nach einer guten und gesunden Luftqualität immer wichtiger. Es muss ein Umdenken stattfinden und mehr Fokus auf die Luft gelegt werden, die wir täglich einatmen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Wie können wir deiner Meinung nach das Thema Luftqualität nachhaltiger und mit mehr Aufmerksamkeit diskutieren?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Pandemie hat für mich das Thema Luftqualität in “den Innenraum” getragen, aber losgelöst von der Pandemie haben wir nur wenig Bewusstsein über die Luft, die wir atmen. Wichtig zu betonen scheint mir deshalb, dass wir den Fokus nicht nur auf Corona legen, sondern auch die Grippe und andere Tröpfcheninfektionen bedacht werden. Wie bereits erwähnt, spielt auch die Verbindung zwischen Luftqualität und Klimakrise eine zentrale Rolle in der Kommunikation des Themas. COMo ist eines der wenigen Projekte, die sich spezifisch mit den CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Werten in Innenräumen auseinandersetzen und dem Thema so mehr Sichtbarkeit verschaffen. &lt;br /&gt;
Das Projekt hat mich auf jeden Fall auch selbst sensibilisiert und ich mache zu Hause schneller mal ein Fenster auf.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Was waren für dich die größten Meilensteine im Projekt?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Der erste wichtige Meilenstein war für mich die Veröffentlichung der Webseite, die das Projekt überhaupt erst sichtbar gemacht hat. Aber der größte Schritt war ganz klar unser Widget, das Herzstück unseres Projekts, mit dem wir die Messdaten der Sensoren visualisieren können. Mit dem &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/presse/2022/05/30/como.html&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Widget&lt;/a&gt; können die Betreiber:innen ihre Sensordaten der Öffentlichkeit kommunizieren. So können sich die Besucher:innen schon vorab über die Raumluftqualität informieren. Das war ein absoluter Meilenstein, an dem alle Projektpartner:innen mitgewirkt haben von den Entwicklern über unseren wissenschaftlichen Partner, die HTW Berlin und natürlich wir von der Technologiestiftung. Der letzte Meilenstein war die Installation unserer Gateways. Aufgrund des Weltgeschehens hatten wir lange Lieferengpässe und es hat eine ganze Weile gedauert, bis wir die Gateways installieren konnten, um dadurch das Netz auszubauen und es stabiler zu gestalten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Welche Learnings nimmst du aus deiner Arbeit am COMo‑Projekt mit?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Es sind unheimlich viele unterschiedliche Arbeits‑ und Denkweisen zusammengekommen. Ein Entwickler arbeitet natürlich ganz anders als eine Wissenschaftlerin – da werden unterschiedliche Sprachen gesprochen und die Herausforderung besteht darin, eine gemeinsame zu finden. Eine gute Kommunikation ist das A und O! Nicht nur innerhalb des Teams oder mit den unterschiedlichen Projektpartner:innen, sondern auch mit den diversen Betreiber:innen. Einige Betreiber:innen hatten bereits einen technischen Background, anderen mussten mehr Informationen zugänglich gemacht werden. Auch den Benefit des Projekts zu kommunizieren war nicht immer einfach, da wir auch eine Verhaltensänderung herbeiführen wollten. Da habe ich gelernt, dass die Vermittlung von Wissenschaft und Technik am meisten Sinn macht, wenn die Menschen direkt vor Ort abgeholt werden und eine unmittelbare Kommunikation stattfindet. Das war aber nicht nur wichtig für das Projekt, sondern auch unglaublich spannend und bereichernd für mich persönlich. &lt;br /&gt;
Außerdem  habe ich noch einmal ganz viel über Raumluft gelernt und kann jetzt die Bedeutung von CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; besser einschätzen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Vielleicht kannst du für uns Nerds auch noch ein wenig was zur Technik hinter dem Projekt sagen? Wie funktioniert die Datenübertragung genau?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir nutzen für unser Projekt das LoRaWAN Netzwerk, das von &lt;a href=&quot;https://www.thethingsnetwork.org/community/berlin/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;einer freiwilligen Community&lt;/a&gt; aufgebaut und betrieben wird. Die Übertragung funktioniert grundsätzlich wie folgt: Der Sensor sendet seine Daten über die LoRa‑Technologie an ein Gateway, das Gateway überträgt dann die Daten über das Internet an den Server des &lt;a href=&quot;https://www.thethingsnetwork.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;The Thing Network&lt;/a&gt; –  da ziehen wir die Daten runter und visualisieren diese auf unserer Plattform. LoRaWAN kann über eine sehr weite Strecke funken, was super ist für &lt;a href=&quot;https://stadtpuls.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;IoT‑Anwendungen&lt;/a&gt;!&lt;br /&gt;
Obwohl es natürlich ein großer Vorteil war, eine bereits vorhandene Infrastruktur zu haben, konnte diese nicht immer für unsere Zwecke genutzt werden. Im letzten Jahr gab es beispielsweise ein Update der Gateways, einige standen danach für uns nicht mehr zur Verfügung. Wir haben auch drei Outdoor‑Gateways bestellt und mussten dann lange überlegen, wo es am meisten Sinn macht, diese zu positionieren.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Was hat dir persönlich am meisten Spass gemacht?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ganz klar, die Zusammenarbeit vor Ort mit den Betreiber:innen. Wie bereits erwähnt, war es eine äußerst diverse Gruppe, bei der unterschiedliches Vorwissen zusammengekommen ist. Mit denjenigen, die bereits über ein technisches Verständnis verfügten, war die Kommunikation entsprechend leichter und die Begeisterung für das Projekt setzte schnell ein. Aber auch den Blick auf Luftqualität bei einigen Betreiber:innen neu zu schaffen und sich viel Zeit für die Kommunikation zu nehmen, damit auch verstanden wird, was der persönliche Gewinn ist, an diesem Projekt mitzumachen, war eine spannende Herausforderung. Es braucht ein wenig Zeit, sich in die Bedienung der Plattform reinzufuchsen – da ist es wichtig, die Leute an die Hand zu nehmen und ihre Bedürfnisse wahrzunehmen.&lt;br /&gt;
Ich habe für mich noch einmal deutlich erkannt, wie fasziniert ich vom Bereich der Citizen Science bin! Solche bürgernahen Projekte haben für mich ein unheimlich großes Potenzial, die Bürger:innen näher an die Wissenschaft heranzuführen und ihren Blick für gewisse Themen zu schärfen, davon profitiert dann auch wieder die Wissenschaft. Eine gewinnbringende Wechselbeziehung für alle Parteien.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Letzte Frage: Wie geht es weiter mit dem Projekt?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Frage ist noch nicht ganz geklärt, wir sind gerade dabei, den Weiterbetrieb zu klären. &lt;br /&gt;
Mein Traum wäre, dass sich jemand findet, der das Projekt übernehmen möchte und gleichzeitig Lust darauf hat, mehr Bewusstsein für das Thema Raumluft zu schaffen und das Netzwerk, das wir aufgebaut haben, zu erweitern! Auch das Wissen, das wir über das LoRaWAN‑Netzwerk generiert haben, ist wertvoll und kann für weitere Projekte eine Möglichkeit sein, daran anzuknüpfen. &lt;br /&gt;
Ich hoffe, dass das COMo‑Projekt weiterhin dabei helfen wird, etwas Unsichtbares wie Luftqualität sichtbar zu machen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wer zum COMo‑Projekt mehr erfahren will, ist herzlich zu unserer Veranstaltung “COMo‑Projekt: Bessere Luftqualität dank CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Monitoring” am 28. September 2022 um 15 Uhr im CityLAB Berlin, Platz der Luftbrücke 4, 12101 Berlin eingeladen. Weitere Details dazu, gibt es &lt;a href=&quot;https://www.technologiestiftung-berlin.de/veranstaltungen/como-projekt-bessere-luftqualitaet-dank-co2-monitoring&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">Ninett Rosenfeld ist Projektkoordinatorin des COMo&amp;#8209;Projekts, das während der Corona&amp;#8209;Pandemie ins Leben gerufen wurde. Während des Lockdowns waren viele Kultureinrichtungen gezwungen, ihre Räumlichkeiten zu schließen – diesem Umstand wollte das Projekt entgegenwirken!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">„Ich habe sehr viel gelernt“</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/09/06/uli.html" rel="alternate" type="text/html" title="„Ich habe sehr viel gelernt“" /><published>2022-09-06T02:00:00+02:00</published><updated>2022-09-06T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/09/06/uli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/09/06/uli.html">&lt;h1 id=&quot;ich-habe-sehr-viel-gelernt&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;„Ich habe sehr viel gelernt“&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;„In welchem Café oder Geschäft ist die Luft rein?“ Diese Frage stellte sich Ulrich Schuster im Spätsommer 2020, als die Aerosol‑Forschung die ersten Ergebnisse vorstellte, die zeigten, dass sich das Virus vor allem über die Luft verbreitet. Minicontroller und Sensoren zu installieren und deren Betriebsdaten auf eine Plattform zu überspielen, schien eine technisch überschaubare Aufgabe. Gemeinsam mit seinem Kollegen Jan Weil entwickelte er Clair‑System (für Clean Air) als Prototyp und begann, sich nach Projektpartner:innen umzuschauen. Heute heißt das Projekt &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;COMo&lt;/a&gt;, wird von der Technologiestiftung durchgeführt, von der HTW Berlin wissenschaftlich begleitet und der Senatskanzlei Berlin gefördert. Wir sprachen mit Ulrich Schuster über die Projektentwicklung und sein Learning in den letzten zwei Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Ulrich_Schuster.jpeg&quot; alt=&quot;Ulrich Schuster, Quelle: KOING&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Der Spätsommer 2020, als wir alle ungeimpft in den ersten Corona‑Winter gingen, liegt mittlerweile weit hinter uns – Gott sei Dank! Kannst du dich noch erinnern?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ich kann mich noch sehr gut an die Situation erinnern. Wir liefen auf den zweiten, unabsehbar langen Lockdown zu. Die Diskussion konzentrierte sich auf geschlossene Räume und deren Belastung. Ich hatte mehr Zeit als sonst, weil auch meine Beratungstätigkeit vor dem Hintergrund der Pandemie nicht so stark nachgefragt war wie sonst und ich wollte unbedingt was tun. Bei Jan sah es ähnlich aus. Aus meiner Zeit bei Bosch, später zusammen mit Jan beim Berliner Startup Ubitricity und dann bei Softwarehaus im Gesundheitswesen habe ich viele Erfahrungen mit digitalen Lösungen gemacht. Raumluft digital zu überwachen, ist ja über Sensoren technisch nicht kompliziert.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;So habt Ihr eigeninitiativ mit der Arbeit für Clair begonnen. Wie seid Ihr vorgegangen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jan und ich haben rund um das Thema recherchiert. Beispielsweise weiß ich heute, dass es in Berlin zwischen 40.000 und 50.000 öffentlich genutzte Räume gibt. Schnell hatten wir LoRaWAN als mögliche Funktechnik identifiziert sowie das von einer Community aus Freiwilligen betriebene LoRaWAN Netzwerk „The Things Network“ (TTN). Wir haben uns auch eine gute Übersicht über die mögliche Hardware verschafft. Diese ersten Schritte gingen sehr schnell. Innerhalb von zwei, drei Wochen waren wir wirklich klüger.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Für die Software‑Entwicklung kam noch Christian Rotzoll hinzu, den wir ebenfalls von Ubitricity kannen. Dann haben wir unsere Fühler nach möglichen Partner:innen ausgestreckt. Denn uns war klar, dass die technischen Themen nur ein Aspekt waren. Technik sinnvoll zu nutzen, ist deutlich komplizierter, aber über das CityLAB und Ben Seibel haben wir dann die richtige Anbindung bekommen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ihr konntet die Clair‑Plattform bereits im Winter online stellen. Damit war ein wichtiges Ziel erreicht. Doch dabei ist es nicht geblieben. Wieso nicht?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ja, die Plattform ist online gegangen, zunächst mit 15 Sensoren, von denen 10 die Technologiestiftung und 5 das Hasso‑Plattner‑Institut zur Verfügung gestellt hatten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mit der Praxis kamen dann neue Fragen auf. Die Übertragung der gemessenen Werte auf die Plattform funktionierte nicht so zuverlässig wie wir uns das vorgestellt hatten. Während einige Sensoren permanent funkten, hatten wir an anderen Standorten zeitweise keine Messwerte. Das lag teilweise am freien TTN‑Netz, das leider nicht flächendeckend vorhanden ist. Aber es gab auch so erstaunliche Beobachtungen wie die, dass ein Gateway jeden Abend aus- und morgens wieder eingeschaltet wurde. Damit hatten wir nicht gerechnet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Für mich ist eine der wichtigsten Erkenntnisse aus dem Projekt, dass die Infrastruktur in der Stadt einfach noch nicht ausreichend ist, um solche IoT‑Anwendungen zuverlässig laufen zu lassen. Das Engagement der TTN‑Community ist sehr ehrenwert. Aber wenn das Land zuverlässige öffentliche Smart‑City Anwendungen bauen möchte, sollte es die dazu nötige Infrastruktur schaffen. Ein zuverlässiges, flächendeckendes und für Community‑Projekte freies IoT‑Netz wäre ein riesiger Innovations‑Booster für das Land.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Theorie und Praxis liegen ja manchmal etwas auseinander. Gab es auch andere Themen, die dich nach dem Launch nachhaltig beschäftigt haben?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Tatsächlich lief unsere Software stabil, die Architektur mussten wir nicht mehr grundsätzlich anfassen. Aber die technisch angelegten Features nutzbar zu machen, war aufwändig. Wir haben deswegen ein Dashboard entwickelt und dafür die User‑Experience aus der Projektpraxis genutzt. Das Ziel war ja, dass Betreiber:innen von öffentlichen Räumen wie beispielsweise Gastronomen, die keine großen IT‑Spezialist:innen sind, mit dem Dashboard arbeiten können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Wofür sind die Technologiestiftung Berlin und die HTW Berlin dazugekommen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jan und ich sind keine Experten für Lufthygiene oder Gebäudetechnik; dazu zog bei mir und Jan die Arbeit wieder an und es gab genug Themen, die wir gar nicht bearbeiten konnten. Die Technologiestiftung Berlin hat beispielsweise die ganze Akquise übernommen und die Sensoren vor Ort installiert. Die HTW Berlin begleitet das Projekt wissenschaftlich und hat dafür gesorgt, dass die Leute heute wissen, wo sie die Sensoren am besten installieren, und wie die Messwerte zu interpretieren sind. Der große Vorteil von COMo gegenüber CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Ampeln sind ja die Messwerte aus der Vergangenheit und der Zugang dazu von überall.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Überhaupt habe ich sehr viel gelernt, zum Beispiel, dass ein solches Luftmonitoring, wie wir es machen, mit den wenigen Daten, die wir ermitteln, zwar für das tägliche Leben wirklich hilfreich ist und daraus sinnvolle Empfehlungen folgen können; aber für Hinweise, aus denen sich rechtliche Konsequenzen ergeben, z.B. ob ein Raum im Lockdown offen bleiben darf, ist die Datenrate und Verfügbarkeit nicht ausreichend. Da mag die Kurve noch so eindeutig sein: Es gibt doch immer wieder formale Einwände und Hürden, wenn man die Ergebnisse solcher Anwendungen für mehr als unverbindliche Hinweise nutzen will. Ich weiß, wovon ich rede, denn ich habe mich in der
Vergangenheit mit Gesundheitsapps beschäftigt, von denen viele am formalen Nachweis des Nutzens scheitern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ich bleibe aber dabei, dass unsere gemessenen Kurven im täglichen Leben wirklich helfen und perspektivisch auch in Schulen oder Arztpraxen das richtige Lüften erleichtern könnten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Was würdest du dir denn insgesamt für die Zukunft des Projektes wünschen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ich wünsche mir mehr Betreiber:innen, die COMo für sich nutzen. Es ist doch ein gutes Gefühl, wenn es permanente Aufzeichnungen zur Luftqualität im Raum gibt. Es zeigt: Hier kümmert sich jemand um ein Thema, das für die Gesundheit wirklich wichtig ist – nicht nur wegen Corona. Das komplette COMo‑System ist Open‑Source, der Quellcode steht auf GitHub kostenfrei zur Verfügung. Ich würde mich sehr freuen, wenn einerseits weitere Kommunen, öffentliche Einrichtungen und private Institutionen ihre eigene COMo‑Instanz aufsetzen und Erweiterungen zurück ins Projekt fließen; und andererseits, wenn das Land Berlin COMo zum Monitoring seiner eigenen Gebäude nutzt und das als Aufhänger nimmt, um ein leistungsfähiges öffentliches IoT‑Netzwerk in Berlin auszurollen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Zur Person:&lt;/strong&gt; Der promovierte Ingenieur der Elektotechnik Ulrich Schuster kam vor fast zehn Jahren von der Robert‑Bosch GmbH nach Berlin zum Startup Ubitricity, um dort Ladeinfrastruktur zu entwickeln um Elektroautos mit mobilen Stromzählern auszustatten, so dass sie überall den eigenen Strom laden und als Batterien das Netz unterstützen können. Nach Zwischenstopps in der Gesundheits‑IT und als Berater ist er heute wieder in der Energiewirtschaft tätig. Er gehört zusammen mit Jan Weil zum Gründungsteam des Startups decarbon1ze, das individuelle Stromverträge für Wärmepupmpen, PV‑Speicher und Wallboxes ermöglichen möchte; Ziel: Anreize schaffen für Stromkund:innen, ihre Anlagen flexibel zu betreiben, wenn der Wind weht oder die Sonne scheint – damit Wärme und Mobilität aus 100% erneuerbarer Energie möglich wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">„In welchem Café oder Geschäft ist die Luft rein?“ Diese Frage stellte sich Ulrich Schuster im Spätsommer 2020, als die Aerosol&amp;#8209;Forschung die ersten Ergebnisse vorstellte, die zeigten, dass sich das Virus vor allem über die Luft verbreitet. Minicontroller und Sensoren zu installieren und deren Betriebsdaten auf eine Plattform zu überspielen, schien eine technisch überschaubare Aufgabe.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Stoßlüften im Darkroom</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/08/15/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Stoßlüften im Darkroom" /><published>2022-08-15T13:00:00+02:00</published><updated>2022-08-15T13:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/08/15/como</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/08/15/como.html">&lt;h1 id=&quot;stoßlüften-im-darkroom&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;Stoßlüften im Darkroom&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir sitzen im selbsternannten Wohnzimmer des &lt;a href=&quot;https://www.schwuz.de/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;SchwuZ&lt;/a&gt;, dessen Name auf eine Travestie-Ikone verweist – die Pepsi Boston Bar. In diesem Raum finden die unterschiedlichsten Veranstaltungen statt, von Drag-Shows, Karaoke-Abenden, Dark-Room Bar Nights bis hin zu Podiumsdiskussionen. Eine solch diverse Raumnutzung fordert ein durchdachtes Lüftungskonzept. 
&lt;br /&gt;Es gibt jedoch keine Fenster, wie also für frischen Wind sorgen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;COMo ist ein Projekt der Technologiestiftung Berlin, welches mit Hilfe von Sensoren Betreiber:innen von öffentlichen Innenräumen dabei unterstützen möchte, ihre Raumluft zu verbessern. Die Sensoren messen die Kohlendioxidkonzentration im Raum und machen diese auf der &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;COMo-Plattform&lt;/a&gt; visuell sichtbar. Die Betreiber:innen haben dadurch die Möglichkeit, sich über die Qualität ihrer Raumluft zu informieren und nach Bedarf für eine Frischluftzufuhr zu sorgen. COMo will dabei helfen, sich wohlzufühlen und mögliche Krankheitserreger in der Luft zu verringern. Das SchwuZ ist seit Anfang April 2022 Teil unseres Projekts und deshalb finden wir, es ist an der Zeit, Luft ins Dunkel zu bringen und herauszufinden, wie die Betreiber:innen unsere zwei CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Sensoren nutzen. Im Gespräch mit Marcel Weber, einem der beiden Geschäftsführer, erfahren wir, wie engagiert er sich um eine qualitativ hochwertige Raumluft kümmert.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/PepsiBostonBar.png&quot; alt=&quot;Der Bereich vor der Pepsi Boston Bar im SchwuZ&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Sobald man einen Raum betritt, wird man von der Raumluft begrüßt. Wie wichtig ist dem SchwuZ eine gute Raumluft?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Eine gute und angenehme Raumluft ist für mich besonders aus der Perspektive eines Geschäftsführers ein großes Anliegen. Das SchwuZ ist ein Safer Space, in dem sich alle Menschen sicher und aufgehoben fühlen sollen. Die Leute bezahlen außerdem Geld für ihren Eintritt, wir möchten ihnen entsprechend den Aufenthalt so angenehm wie möglich gestalten – dazu gehört für mich auch eine gute Raumluft.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Man merkt sofort, dir liegt das Thema sehr am Herzen! Ist Luftqualität auch für dich als Privatperson ein wichtiges Thema?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Auch als Privatperson habe ich natürlich viele Berührungspunkte mit dem Thema Raumluft, ich denke, es geht uns allen so, auch wenn es uns oftmals nicht bewusst ist. Der Knackpunkt ist, dass Luftqualität etwas ist, das wir nicht sehen können. Wir wissen zum Beispiel nicht, wie viel Feinstaub uns tatsächlich umgibt. Ich fahre täglich mit dem Fahrrad zur Arbeit und manchmal spüre ich natürlich, dass ich an einigen Tagen weniger gut atmen kann, als an anderen. So signalisiert mir mein Körper, dass die Umgebungsluft schlecht ist. Aber natürlich spielt auch Raumluft eine wichtige Rolle für mich. Bei uns kam der Zigarettenqualm aus der Nachbarwohnung über den Balkon in die eigene Wohnung – deshalb haben wir uns auch privat einen Luftreiniger gekauft.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Hat die Pandemie deinen Blick auf eine gute Raumluft noch einmal geschärft?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Das SchwuZ hat schon vor der Pandemie auf gute Luftqualität geachtet. Ich denke, Krisen führen dazu, dass das, was eh schon im Argen liegt, in den Fokus gerückt wird. Expert:innen nennen das den Brennglaseffekt. Gleichzeitig sind Krisen auch ein Beschleuniger, sich mit gewissen Themen endlich genauer auseinanderzusetzen, die einfach nicht länger ignoriert werden können. Eins der ganz großen Themen unserer Zeit ist natürlich die Klimakrise. Wir werden immer mehr Zeit in Innenräumen verbringen, weil es draussen zu heiss oder die Luftqualität zu schlecht ist – an einem durchdachten Raumluftkonzept sollte deshalb unbedingt gearbeitet werden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Raumluft geht uns alle etwas an! Wie arbeitet das SchwuZ-Team in Sachen Luftqualität zusammen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Für viele Mitarbeitende war das Thema Raumluft am Anfang keine große Sache. Aber jetzt habe ich einige Mitstreiter:innen dazugewonnen, die selbst stark insistieren, die Raumluft kontinuierlich zu verbessern. Das unterstützt mich auch besonders in der Planung zusammen mit den Eigentümer:innen des Gebäudes, in dem sich das SchwuZ befindet. Als wir hier eingezogen sind, hatten wir noch keine Möglichkeit, selbst Einfluss zu nehmen, das hat sich jetzt aber zum Glück verändert und dieses Privileg wollen wir aktiv nutzen. Wir versuchen Konzepte für eine bessere Raumluft direkt mitzudenken. Bei diesem Vorhaben hat uns auch COMo sehr unterstützt, da wir reale Daten vorweisen und mit einer wissenschaftlichen Grundlage das Gespräch führen konnten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gibt es weitere Beispiele, bei denen COMo euch einen konkreten Mehrwert liefern konnte?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir hatten vor Kurzem eine Veranstaltung, bei der im Nachhinein festgestellt werden konnte, dass die CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Messwerte innerhalb kürzester Zeit in die Höhe geschossen sind. Ich war an dem Abend Night Manager und es hat sich herausgestellt, dass an diesem Abend eine Nebelmaschine ausprobiert wurde. Die Daten zeigen aber deutlich, dass das in diesem Raum unter den momentanen Bedingungen keine gute Idee ist und wir die Nebelmaschine überdenken müssen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Außerdem haben wir uns für die Pepsi Boston Bar noch eine zusätzliche  Raumluftanlage angeschafft.
Da hat uns COMo sehr geholfen, die Daten in ihrer visualisierten Form den Mitarbeitenden zu zeigen und ihnen dadurch unsere Entscheidung möglichst nachvollziehbar zu erläutern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Die Messwerte unterstützen dich also im Gespräch sowohl mit den Eigentümer:innen, als auch mit den Mitarbeitenden?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Genau, die Messwerte bilden eine fantastische Gesprächsgrundlage. Anhand von Daten können wir so Fakten aufzeigen – auch über einen längeren Zeitraum. Da wir die verschiedenen Räume sehr unterschiedlich nutzen – von Partys bis hin zu Salsa-Kursen –  hilft es uns enorm, die jeweilige Situation nicht nur nach Gefühl einschätzen zu müssen, sondern anhand der realen Messwerte. So wird ein Gefühl zur Realität. Ich möchte aber betonen, dass leider nicht alle Clubs diese Möglichkeit haben. Wir nutzen dieses Privileg jedoch aktiv. Unser Ziel ist es, der erste klimaneutrale Club Berlins zu werden!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Marcel+Sensor_03.png&quot; alt=&quot;Marcel Weber und unser Sensor sind ein Herz und eine Seele.&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-img-label&quot;&gt;Marcel Weber und unser Sensor sind ein Herz und eine Seele.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Wie hängen Raumluft und Nachhaltigkeit für dich zusammen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Diese Themen sind ganz klar miteinander verwoben. Die Aktivist:innengruppe “die letzte Generation” klebt sich auf die Straße. Das sind die gleichen jungen Menschen, die auch jetzt nach der Pandemie in unseren Club kommen – das Zielpublikum hat sich verändert, die Menschen fordern auch aktiv gute Luftqualität ein. Besonders als queerer Club war es uns immer schon ein grosses Anliegen, mit unserer Community in einem engen Austausch zu sein. Wir nehmen Feedback und konstruktive Kritik sehr ernst und arbeiten konstant daran, dass dieser Ort ein Safer Space bleibt, an dem sich alle aufgehoben fühlen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Meine Maxime am Anfang war: Keine Gefahr für Leib und Leben, kühles Bier und guter Sound – jetzt ist auch noch eine qualitativ hochwertiger Raum dazugekommen. Damit meine ich nicht nur eine ästhetische Einrichtung, sondern auch eine gesunde Raumluft!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Diesem Satz ist wohl nichts mehr hinzuzufügen! Vielen Dank für das spannende und unterhaltsame Interview Marcel!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ein Gefühl wird zur Realität”&lt;/em&gt; – dieses Zitat von Marcel bleibt noch eine ganze Weile in unseren Köpfen hängen. Wie können wir etwas unsichtbares wie Raumluft begreifbar machen? Das Beispiel des SchwuZ zeigt, wie das funktionieren kann! Es gelingt ihnen, die CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Messwerte der Sensoren direkt in konkrete Handlungen zu überführen und über ihren Zweck zu informieren. Aus Daten werden Taten!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wer zum Thema Lüften mehr erfahren will, ist herzlich zu unserer Veranstaltung “COMo-Workshop: dicke Luft war gestern” am 23. August 2022 an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin eingeladen. Weitere Details dazu, gibt es &lt;a href=&quot;https://www.technologiestiftung-berlin.de/veranstaltungen/como-workshop-dicke-luft-war-gestern&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">Wir sitzen im selbsternannten Wohnzimmer des SchwuZ, dessen Name auf eine Travestie-Ikone verweist – die Pepsi Boston Bar. In diesem Raum finden die unterschiedlichsten Veranstaltungen statt, von Drag-Shows, Karaoke-Abenden, Dark-Room Bar Nights bis hin zu Podiumsdiskussionen. Eine solch diverse Raumnutzung fordert ein durchdachtes Lüftungskonzept. Es gibt jedoch keine Fenster, wie also für frischen Wind sorgen?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/05/30/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!" /><published>2022-05-30T13:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T13:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/05/30/como</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/05/30/como.html">&lt;h1 id=&quot;hurra-hurra-hurra-das-neue-widget-ist-da&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;Hurra Hurra Hurra, das neue Widget ist da!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In unzähligen Stunden wurden Sensoren verteilt und installiert, Messdaten erhoben, gesammelt und anschließend analysiert. Die von diesen Messdaten generierten Informationen werden ab sofort übersichtlich in unserem neuen Widget dargestellt - für die Betreiber:innen, aber vor allem für die Besucher:innen und die ganze Berliner Stadtgesellschaft.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Wie funktioniert das Widget genau?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sobald der bei den Betreiber:innen installierte Sensor den CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Gehalt des Raumes gemessen hat, funkt er seine Messdaten über das Netzwerk LoRaWAN an die COMo‑Plattform. Auf unserer Website werden anschließend im neuen Widget die zuletzt erhobenen Messdaten in Verbindung mit einem CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Richtwert für Luftqualität in Innenräumen sichtbar. An diesem CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Richtwert orientiert sich auch die Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin, die die wissenschaftliche Grundlage dieses Projekts geschaffen hat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Auf dem Widget ist dabei nicht nur der CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Wert erkennbar, sondern es wird zusätzlich darüber aufgeklärt, welche Aussage anhand dieses Wertes über die Luftqualität in diesem Raum getroffen werden kann. Eine gesunde Raumluft kann dabei nicht nur das Risiko einer Sars‑CoV‑2‑Infektion minimieren, sondern fördert auch die Konzentration und Produktivität!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Veröffentlichen die Teilnehmenden die Daten ihrer Räumlichkeiten, kommunizieren sie den Besucher:innen, dass sie sich für eine gesunde Raumlufthygiene einsetzen und beteiligen sich daran, dass Bürger:innen aktiver in wissenschaftliche Forschungsprozesse eingebunden werden – ein Gewinn für das Gemeinwohl.
&lt;br /&gt;Deshalb nennen wir unser Widget intern auch WINget ;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Welche Informationen werden im Widget angezeigt?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Die Visualisierung im Widget zeigt einen Balken, auf dem der zuletzt gemessene Messwert und die entsprechende Uhrzeit ersichtlich wird.
Befindet sich dieser Wert im blauen Bereich (CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; &amp;lt; 1000 ppm) ist ausreichend frische Luft in dem Raum vorhanden. Befindet sich der Wert jedoch im gelben Bereich (1000 &amp;lt; CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; &amp;lt; 2000 ppm) sollte
möglichst zeitnah gelüftet werden. Sollte sich der Wert bereits im roten Bereich (CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; &amp;gt; 2000 ppm) befinden, deutet dies auf eine sehr hohe Aerosollast in der Luft hin und es sollte unverzüglich gelüftet werden.
&lt;br /&gt;Mehr über die Messwerte, an denen wir uns orientieren, erfährst du &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#h2-warum-sollte-die-co-sub-2-sub-konzentration-in-innenräumen-gemessen-werden&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_Widget_2.png&quot; alt=&quot;Widget with infotext&quot; class=&quot;post-img-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der farbige Balken sowie der kurze Infotext darunter enthalten sowohl für die Betreiber:innen als auch für die Besucher:innnen wichtige Hinweise. Die Betreiber:innen erkennen, wann in ihren Räumlichkeiten gelüftet werden sollte und auch die Besucher:innen werden über die Raumlufthygiene der Örtlichkeit informiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollten an unterschiedlichen Orten in einem Gebäude Sensoren positioniert sein, besteht die Möglichkeit, sich anhand der Pfeile durch die verschiedenen Räumlichkeiten zu navigieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es kann vorkommen, dass der Sensor manchmal keine Daten sammelt oder diese nicht übermittelt werden können, dies kann unterschiedliche Gründe haben. Bei wiederkehrenden Problemen haben die Betreiber:innen die Möglichkeit, sich an das COMo‑Team zu wenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles zu der Technik, die hinter COMo steckt, erfährst du &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#sensoren&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_Widget_3.png&quot; alt=&quot;Widget with infotext&quot; class=&quot;post-img-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobald die Betreiber:innen sich entscheiden, ihre Daten zu teilen, werden diese für die Besucher:innen sichtbar. So können wir alle an einer guten und gesunden Raumluft teilhaben. Doch wie sieht es aus mit dem Datenschutz? Antworten dazu findest du in unserem &lt;a href=&quot;https://como-berlin.de/faq.html#datenschutz&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit noch mehr Daten und Wissen geteilt werden können wird COMo zusätzlich in die Datenplattform für IoT‑Projekte &lt;a href=&quot;https://stadtpuls.com/COMo-Projekt/sensors&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Stadtpuls&lt;/a&gt; integriert - einfach SENSORtionell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Literatur:
Schmohl, Tobias, Thorsten, Philipp (Hg.): Handbuch Transdisziplinäre Didaktik, Bielefeld, 2021.
&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">In unzähligen Stunden wurden Sensoren verteilt und installiert, Messdaten erhoben, gesammelt und anschließend analysiert. Die von diesen Messdaten generierten Informationen werden ab sofort übersichtlich in unserem neuen Widget dargestellt - für die Betreiber:innen, aber vor allem für die Besucher:innen und die ganze Berliner Stadtgesellschaft.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Auch richtig Lüften will gelernt sein</title><link href="http://localhost:4000/presse/2022/05/25/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Auch richtig Lüften will gelernt sein" /><published>2022-05-25T13:00:00+02:00</published><updated>2022-05-25T13:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/presse/2022/05/25/como</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presse/2022/05/25/como.html">&lt;h1 id=&quot;auch-richtig-lüften-will-gelernt-sein&quot;&gt;&lt;strong class=&quot;post-title&quot;&gt;Auch richtig Lüften will gelernt sein&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Bloßes Wissen, bloße Kenntnis von Dingen und Tatsachen allein ist noch keine Wissenschaft, erst wer etwas über Entwicklung und ursächlichen Zusammenhang der Dinge erforscht, was bisher unbekannt war, treibt Wissenschaft” schrieb der deutsche Hygieniker und Chemieprofessor Max von Pettenkofer, der sich bereits Mitte des 19. Jahrhunderts mit dem Themen Luft und Luftqualität beschäftigte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Dicke Luft seit 1850 – Zeit richtig zu Lüften&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pettenkofer kam zu dem Schluss, dass der Mensch die Hauptverunreinigungsquelle der Luft ist. Heute wissen wir jedoch, dass die Luftqualität in Innenräumen von vielen unterschiedlichen Faktoren abhängig ist. Im Jahr 1918 erkannten Wissenschaftler:innen, dass nicht nur die Personen, sondern auch die Einrichtungsgegenstände und die Raumausstattung grossen Einfluss auf die Luftqualität in Innenräumen haben. Dennoch erscheint uns das Lüften meist als ein rein intuitiver Vorgang, den wir eher nach dem eigenen Befinden ausführen, als uns dabei an objektiven und messbaren Kriterien zu orientieren. Doch warum eigentlich? Ganz in Pettenkofers Sinne wollen wir dem Lüften einmal auf den Grund gehen, um dadurch neue Entwicklungen und Zusammenhänge besser verstehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Durchdachtes Lüften – Was macht gute Raumluft mit uns?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Obwohl Luftqualität also kein Thema der Moderne ist, war es noch nie so wichtig wie heute, ein Raumklima zu erzeugen, in dem wir uns wohlfühlen. Dies liegt vor allem daran, dass in der Regel die meisten Menschen in unserer westlichen Gesellschaft 80 ‑ 90 Prozent ihres Tages in Räumen verbringen und besonders in der kälteren Jahreszeit verlagert sich auch das private und gesellschaftliche Leben vermehrt nach drinnen.
Räume, die wir dabei als behaglich empfinden, fördern nicht nur unser Wohlbefinden und unsere Gesundheit, sondern auch unsere Leistungsbereitschaft. An Arbeitsplätzen kann es bei einer schlechten Luftqualität und der daraus resultierenden Unzufriedenheit zu einer geringeren Produktivität der Beschäftigten kommen. Ein weiterer Aspekt des Lüftens betrifft die Energieeffizienz von Lüftungsmaßnahmen. Gebäudewärme macht etwa 30 Prozent des gesamten CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Ausstoßes in Deutschland aus. Optimierte, durchdachte und datenbasierte Lüftungsmaßnahmen können dabei helfen, dass in Zukunft energieeffizienter gelüftet wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Doch wie kann sich “Behaglichkeit” überhaupt messen lassen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wie bereits erwähnt, kann unsere Luft von den unterschiedlichsten Faktoren beeinflusst werden. Dabei kann zwischen thermischen Einflüssen, die auf den Wärmehaushalt der Menschen einwirken und der Raumluftqualität unterschieden werden. Luftqualität ist dabei ein Maß für die Reinheit beziehungsweise die Schadstoffbelastung in unserer Luft. Spätestens seit der SARS-CoV-2-Pandemie und anderen viralen Infekten, bei denen sich Viren über die Luft übertragen, gilt Lüften auch als gute Maßnahme, um das Infektionsrisiko zu minimieren und die Luftqualität zu steigern. Besonders die CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Konzentration gilt als guter Indikator für den Luftwechsel und die Luftqualität. Coronaviren werden hauptsächlich über virushaltige Flüssigkeitspartikel übertragen, die beim Atmen, Husten, Sprechen oder Niesen entstehen und sich über die Luft verbreiten. Wie viele solcher Flüssigkeitspartikel ein Mensch erzeugt, hängt stark von seiner Atemfrequenz und seiner Aktivität ab. Kommen viele Personen in einem Gebäude oder auf engem Raum zusammen, wird das Infektionsrisiko durch die gleichzeitige Aktivität dieser Menschen beeinflusst. Eine hohe Frischluftzufuhr durch regelmäßiges Lüften ist eine der wirksamsten Methoden, potenziell virushaltige Aerosole aus Innenräumen zu entfernen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Was steckt eigentlich hinter “Fenster auf und Fenster zu”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Es gibt verschiedene freie, nicht maschinelle Lüftungsformen, wobei die Fensterlüftung die einfachste und am weitesten verbreitetste Form ist – und somit auch die Relevanteste. Es kann zwischen zwei Formen der Fensterlüftung unterschieden werden und zwar zwischen Stoßlüften, dabei ist das Fenster für einige Minuten komplett geöffnet und dem Dauerlüften, bei dem das Fenster gekippt ist. Je nach Öffnungsart variiert der Luftaustausch. Da die Öffnungsfläche bei gekippten Fenstern jedoch gering ist, kann nur ein Teil des erforderlichen Luftwechsels ermöglicht werden. Es kann deshalb meist keine akzeptable Raumluftqualität allein durch ein Kippfenster sichergestellt werden. Beim Fensterlüften muss außerdem die Abhängigkeit von den jeweiligen Wetterbedingungen berücksichtigt werden, bei Schnee oder Regen ist es beispielsweise nicht immer möglich, die Fenster vollständig zu öffnen. Ist es draußen besonders kalt, wird oftmals auf das Öffnen der Fenster verzichtet, was auf einen hohen CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Wert schließen lässt und eine schlechte Raumluftqualität zur Folge hat. Werden die Fenster dennoch geöffnet, fangen die meisten Menschen schnell an zu frieren. Um sich wieder behaglich zu fühlen, werden die Heizungen aufgedreht und es entstehen höhere Energiekosten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/Bild_Blogbeitrag_L%C3%BCften-croped.png&quot; alt=&quot;Grafik die zeigt, dass effektives Stoßlüften meist schneller geht als Dauerlüften&quot; class=&quot;post-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;post-img-label&quot;&gt;Die Abbildung liefert einen ungefähren Anhaltspunkt, genaue Zeitangaben benötigen definierte Faktoren wie die konkrete Raumgröße und die genaue Innen- und Außentemperatur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Effektives Lüften – Wie dich Sensoren dabei unterstützen können&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aus energetischer Sicht erscheint Fensterlüftung deshalb unabhängig von der Lüftungsart besonders im Winter ungeeignet, da hohe Wärmeenergieverluste entstehen können. Das muss aber nicht so sein, denn Sensoren ermöglichen uns eine neue Art des Lüftens. Auf der COMo Plattform wird dir die Luftqualität vor Ort angezeigt. Steigt die CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Konzentration in deinen Räumlichkeiten, weisst du, dass es an der Zeit ist zu lüften. Dabei folgst du nicht nur einem bloßen Gefühl, sondern tust dies effizient und datenbasiert. Da COMo den CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;‑Wert über mehrere Tage hinweg anzeigt, wird auch deutlich, dass sich nachhaltig um eine gute Raumluft gekümmert wird.
Damit wir uns auch drinnen wieder so wohlfühlen wie draussen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i&gt;Literatur:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Müller, Birgit/Panaskova, Jana/Müller, Dirk/Horn, Wolfgang/Jann, Oliver/ Scutaru, Ana Maria/ Plehn, Wolfgang: Entwicklungen der Bewertungsmethodik von Gerüchen in Innenräumen, in: Gebäudetechnik Innenraumklima (GI), Nr. 02, 2014, S. 70-73.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Bundesministerium für Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilität, Innovation und Technologie (BMK).: Positionspapier zu lüftungsunterstützenden Maßnahmen zur Infektionsprophylaxe – Einsatz von Luftreinigern und Einbringung von Wirkstoffen in die Innenraumluft, in: Positionspapier des Arbeitskreises Innenraumluft, Stand 09.06.2021, &lt;a href=&quot;https://www.bmk.gv.at/themen/klima_umwelt/luft/innenraum/arbeitskreis.html#positionspapiere&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Link&lt;/a&gt; (abgerufen am 21.09.2021), S. 5,6&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Umweltbundesamt.: Das Risiko einer Übertragung von SARS-CoV-2 in Innenräumen lässt sich durch geeignete Lüftungsmaßnahmen reduzieren&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
Stellungnahme der Kommission Innenraumlufthygiene am Umweltbundesamt, in: &lt;a href=&quot;https://clair-berlin.de/downloads/irk-lueften-sars-cov-2.pdf&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Link&lt;/a&gt; (abgerufen am 22.10.2021), S. 2,3&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Recknagel, Herbert/Sprenger, Eberhard/Sprenger, Eberhard: Taschenbuch für Heizung + Klimatechnik, 76. Auflage., München, Deutschland: Oldenbourg Industrieverlag, 2013/2014, S. 1088-1111&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Müller, Birgit/ Geier, Maxim/ Krimmel, Philipp/ Müller, Wolfram/ Richter-Kowalewski, Kathrin: Leitfaden zur
Raumluftkonditionierung in Schulen bei Neubau und Sanierung unter Beachtung ökonomischer, ökologischer und soziokultureller Aspekte, in: Senatsverwaltung für Stadtentwicklung und Umwelt, 2014, &lt;a href=&quot;https://www.stadtentwicklung.berlin.de/bauen/nachhaltiges_bauen/de/technische-gebaeudeausruestung/lueftung_schulen/index.shtml&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Link&lt;/a&gt; (abgerufen am 21.09.2021), S. 17&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
vgl. Fitzner, Klaus/Finke, Ulrich: Lüftungsregeln für freie Lüftung, in: Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, Projekt F 2072, 2012, &lt;a href=&quot;https://www.baua.de/DE/Angebote/Publikationen/Berichte/F2072.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; (abgerufen am 22.10.2021), S. 35
&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Nora Eilers</name></author><category term="Presse" /><summary type="html">“Bloßes Wissen, bloße Kenntnis von Dingen und Tatsachen allein ist noch keine Wissenschaft, erst wer etwas über Entwicklung und ursächlichen Zusammenhang der Dinge erforscht, was bisher unbekannt war, treibt Wissenschaft” schrieb der deutsche Hygieniker und Chemieprofessor Max von Pettenkofer, der sich bereits Mitte des 19. Jahrhunderts mit dem Themen Luft und Luftqualität beschäftigte.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>